\documentclass[a4paper,12pt,cours,firamath]{nsi}
		
\setminted{fontsize=\small}
\begin{document}
{\large\bfseries \scshape Nom Prénom : \makebox[6cm]{\dotfill}\hfill Heure de passage : \makebox[3cm]{\dotfill}\hfill\\
\vspace{2em}
\hrule
\vspace{2mm}
\begin{center}\titlefont\Huge\color{UGLiBlue} BTS SIO\\
	Sous-épreuve E22 \\ 
    Algorithmique appliquée\\
	Contrôle en Cours de Formation\end{center}
\vspace{2mm}
\hrule}
\vspace{2em}
\begin{encadrecolore}{Déroulement de l'épreuve }{UGLiOrange}
	Cette épreuve de Contrôle en cours de Formation (CCF) se déroule en trois étapes :
\begin{itemize}
	\item \textbf{\'Etape 1 : \'Ecrit (30 minutes)}\par
	Vous devez traiter la partie A du sujet. Pour cette partie, l'ordinateur est interdit mais la calculatrice est autorisée.\\
    
    \textbf{Vous inscrirez vos réponses dans le document réponse à la fin du sujet.}\\
    
    Les algorithmes à écrire peuvent être rédigés en \textbf{langage naturel} ou en \textsc{Python}	mais ni en \textsc{C\#} ni en \textsc{VB.Net}.\\
    
    \textbf{À la fin de l'étape 1, votre document réponse doit être remis à la personne surveillant l'épreuve.} Vous garderez le sujet.
    \item \textbf{\'Etape 2 : sur machine (30 minutes)}\par
	Vous devez traiter la partie B du sujet à l'aide d'un ordinateur. Le langage utilisé est celui travaillé dans l'année, à savoir \textsc{Python}.
	Vous sauvegarderez votre travail sur la clé USB fournie.\par 
	La durée totale pour effectuer les deux premières étapes est exactement d'une heure. \par
	\item \textbf{\'Etape 3 : oral (20 minutes au maximum)}\\
	Cette partie se déroule en deux temps. Tout d'abord, vous disposez de 10 minutes pour présenter votre travail de l'étape 2 puis, au cours des 10 minutes suivantes, un entretien permet de préciser votre démarche.
\end{itemize}	

\textbf{À la fin de l'épreuve le sujet devra être rendu à l'examinateur.}
\end{encadrecolore}
\newpage
